【考公務員必讀系列2017加強版】JRE攻略一：五步建立大綱重點

前言：

上一年完成了一連八篇的「考公務員必讀系列」後，原意功成身退，卻又有點欲罷不能。除了是報考公務員的人數節節上升，對相關知識的需求不斷增加外，最重要是我發現了在市場上提供這方面知識的公司和機構，收費不菲之餘，不少提供的資訊更是失實和錯誤。例如我見過有公司聲稱JRE（Joint Recruitment Examination），即「聯合招聘考試」，是和一般公開考試一樣，由考試及評核局主辦，由中學老師改卷。但事實是，JRE是由公務員事務局負責，並由AO（政務主任）親身改卷。

我一直相信，教育不應分貧富，你願意學，我樂意教。基於這個信念及以上原因，我決定推出「考公務員必讀系列」的「2017加強版」，繼續與大家分享相關的經驗和知識。

JRE臨近，在12月2日舉行，於是第一炮是「JRE攻略三步曲」，幫助大家應付這個淘汰高達九成考生的考試。

由於是「加強版」，所以不會重覆「考公務員必讀系列」已有內容，而是要在已建立的基礎上，精益求精，再進一步。在第一步曲上，便嘗試為大家提供一個回答問題的基本方程式，為已熟讀之前的文章的準考生，建立綜合能力，能夠成功運用所學，創造一個充分顯示自己分析能力的高水平答案。

碰巧公務員事務局在自己的官方網頁中上載了模擬試題，於是不妨就地取材，把這基本方程式，套用在這模擬試題之上，給大家作為示範。

簡單摘要，模擬試題指有一間著名的國際航天科技公司，欲在一個亞太地區的小國生產投資，建設「航天城」。但這公司要求小國要提供多項如免稅，免費土地，注資等直接優惠，而其他鄰國亦有意與這小國爭奪「航天城」計畫。考生的責任自然是分析這兩難情況的利害，向政府提出解決方案。

答題前，先建立大綱，記下重點。以下五步，便是組織思考來建立大綱和重點的步驟。

第一步：停一停，想一想，聯繫題目與現實世界的難題

在「考公務員必讀系列」中的其中一句金句是：「世上沒有什麼的考試，比公務員考試更實際」。在JRE中，不會有任何虛構或科幻的試題，任何試題，無論驟眼看來是如何不着邊際，也是暗藏一個在現實中政府要解決的真實政策難題。很明顯，題目中的小國根本是香港，而面對的難題是政府曾處理過的數碼港及迪士尼事件的混合體。因此，聯繫題目與現實世界的難題是第一步，使你可認清題目背後真正想問的政策範疇，及即時聯想起相關的論據和討論。

第二步：認清政策難題背後的主要矛盾和對立面

每個政策難題，也有一些主要的矛盾和對立，能夠一眼便一針見血地指出當中的核心議題（core issues）或癥結（crux）所在，便是AO（政務主作）的功架和價值所在。例如，在模擬試題中的其中一個重大議題，自然是如何平衡香港一直信奉的自由經濟下的不干預政策，與直接干預市場來策略性地資助企業發展兩者之間的衝突。如何建立一個方案能有效化解，及成功平衡當中的對立和矛盾，便是你在答案中的重大任務。

第三步：列出支持及反對的論點及背後的利益

在兩難中自然有正反論點，但除論點外，AO更必須有政治敏感度（political sensitivity），能認清論點背後的支持和反對的利益團體。透過這一步，才能有助你在制定最後的政策方案上（第五步），做到無論在道理上或利益的平衡上，皆兩全其美。

例如，支持「航天城」計劃的理據一定包括了促進香港的經濟發展，支持的利益團體自然有從中得益的行業如建築，運輸和基建等。反對的最大理據之一必定是公平問題，反對者一定包括了其他已在香港投資的類似公司，它們會認為若「航天城」可得到政府資助，它們的項目也應一視同仁地被資助，情況如當年十大地產商聯手反對「數碼港」一模一樣。

第四步：以香港利益及實際情況為依歸，建立決策標準

AO的天職是制定政策，而政策必定要建基於以香港利益及實際情況為依歸的原則和標準，而非「因時制宜，特事特辦」等無稜兩可的空話之上，才能有效爭取社會支持，及有信服力地為方案公開辯護。例如，其中一個標準可以是政府在一般情況下不會干預市場，除非能証明該企業能帶來自己盈利以外的社會利益，政府才有理據出手資助。這情況在經濟學上稱之為「界外效益」（positive externality），而這標準正正是當年政府資助及入股迪士尼的理據。

第五步：提出立場及方案，平衡利益與政策目標

最後一步及最重要一步，當然是基於第四步的標準，來建立一個既可平衡利益又能達到政策目標的方案。要留意AO的責任是「既做到嘢，大家也happy」，即能解決問題之餘，社會上也不會有明顯的大輸家。所以，如何在方案下照願到在第三步中識別的不同利益便十分重要。例如，方案可以是建立一個任何合資格的企業（例如能證明自己能带來重大「界外效益」）也可申請的資助計劃，並為資助金額設上限封頂，便可保證其他相同情況的企業也有機會得益，而政府及納稅人的風險也被保障。

最後必須要提醒大家的是，方程式是死的，人才是生的，所以，雖然有方程式作為指引，在試場上陣時仍需靈活運用，隨機應變，才能隨心所欲，發揮得淋漓盡致。

Lm

lm

留名

留名 今晚睇

冇喇 ?

lm學野

Sm

Wilson wong

入到去味又係做狗 上頭話點就點

俾個官我做咩 入到去都冇得思考 問咁多都多餘

好感動，原來仲有咁多連登仔願意加入政府

【考公務員必讀系列2016年版重溫】
（一）寫作能力好是最先決條件
（二）JRE筆試應試心法
（三）勿學政府「外判」腦袋
（四）政策制定：如何平衡理想與現實
（五）應考前的十大最後準備

【面試篇】
（六）EQ與人情世故絕不可少
（七）唔做AO都要知的面試第一關
（八）Final Interview：AO唔係要好打得

可以入去睇其他

痴線
就算中文都唔識作